Siamo ora in grado di definire un sistema che modelli il problema illustrato nei paragrafi precedenti di questo capitolo. Per farlo, riprendiamo la \defref{def1} e osserviamo ciò di cui abbiamo bisogno:
\begin{itemize}
	\item un task $T$;
	\item una funzione per misurare le performance $P$;
	\item un'esperienza di apprendimento $E$.
\end{itemize}
Alcuni dei punti precedenti potrebbero variare a seconda dei singoli esperimenti effettuati, per i quali sono state scelte procedure diverse (in particolare la misura delle performance sarà diversa in ciascuno degli esperimenti illustrati nel Capitolo \ref{sec3}). Verrà tuttavia rispettato lo schema di base sotto illustrato.

Dato un termine di \textit{Gene Ontology, Molecular Function} $\mathrm{MF}$ (vedi il Paragrafo \ref{ssecsample}), si definisca una partizione casuale bilanciata $\{g_{1}, ..., g_{n}\}$ di $\mathrm{MF}$ (la lettera \textit{g} è stata scelta per rappresentare un sottoinsieme delle etichettature relative ai geni del termine $\mathrm{MF}$). Una partizione bilanciata è caratterizzata dal fatto che $g_{i} \cap g_{j} = \emptyset$ per $i \neq j$, $\bigcup\limits_{i=1}^{n} g_{i}= \mathrm{MF}$ e infine $\exists m \in \mathbb{N}$ t.c. $|g_{i}| = m \pm 1$ $\forall i$. Inoltre, in alcuni casi, tale partizione sarà anche stratificata, ovvero costruita in modo tale che il numero di positivi nei singoli sottoinsiemi differisca al più di 1 da quello di tutti gli altri sottoinsiemi che costituisco la partizione. Si scelga una $i\in\mathbb{N}$ t.c. $1\leq i\leq n$ e si definiscano
$$h = g_{i}\:,$$
vettore di dimensione $m$ delle etichettature nascoste e
$$v = \bigcup\limits_{j\neq i} g_{j}\:,$$
vettore di dimensione $n - m$ delle etichettature visibili. Sia $\mathcal{B}$ il classificatore utilizzato (una macchina di Boltzmann ristretta). Allora valgono le seguenti definizioni.
\begin{itemize}
	\item $T$: percorrendo $\mathcal{B}$ dallo strato visibile a quello nascosto con input \textit{v}, $\mathcal{B}$ produce come output $h'$, forma compressa di \textit{v} che rappresenta \textit{h}.
	\item $P$: una funzione $\mathbb{R}^{m} \times \mathbb{R}^{m} \to \mathbb{R}$ che presi in ingresso i vettori $h'$ e $h$ restituisce un valore di accuratezza\footnote{Con \textit{accuratezza} si intende il grado di corrispondenza tra il valore teorico e quello previsto dal classificatore.} della previsione.
	\item $E$: $\mathcal{B}$ aggiorna la propria struttura tramite l'apprendimento del vettore di training $v$, fino a convergenza. 
\end{itemize}

Per ogni esperimento effettuato, è stato costruito un sistema di questo tipo per ciascun valore di $i$ (copertura dei fold) e successivamente sono stati mediati i risultati per valutare complessivamente le capacità di apprendimento del modello.

Vedremo nel Paragrafo \ref{sssecstruct} una definizione più completa e formale delle RBM, cosa significhi utilizzarle per apprendere e come vengano strutturati i dati forniti agli algoritmi di apprendimento utilizzati negli esperimenti condotti.